[Wiki_plot_04.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wiki_plot_04.png "fig:Wiki_plot_04.png")

**鹽度**（以S表示，Salinity）是指[海水內鹽的含量](../Page/海水.md "wikilink")。在陸地上，相關的主題為[鹽害](../Page/鹽害.md "wikilink")。
鹽度習慣以千分之一表示。

## 改變

  - [冰原或冰山形成](../Page/冰.md "wikilink")
  - 冰溶解
  - 與鹽度不同的水混合
  - [潮汐](../Page/潮汐.md "wikilink")
  - [蒸發](../Page/蒸發.md "wikilink")
  - [雨水](../Page/雨水.md "wikilink")
  - [大陸徑流](../Page/大陸徑流.md "wikilink")

## 分布

| Water salinity based on percentage of dissolved salts |
| ----------------------------------------------------- |
| [淡水](../Page/淡水.md "wikilink")                        |
| \< 0.05 %                                             |

在海洋，赤道一帶降雨量大，鹽度較低。在高緯度地區，溶解的冰降低了鹽度。鹽度最高的地區是蒸發量高而降雨相對較低的中緯地區。

[大西洋鹽度略高於](../Page/大西洋.md "wikilink")[太平洋](../Page/太平洋.md "wikilink")。

海洋平均鹽度是34.7。

## 作為生態因素

能生存於較大的鹽度範圍的生物稱為「廣鹽性」（euryhaline），反之為「狹鹽性」（stenohaline）。

鹽度大幅改變時，因為[滲透作用的關係](../Page/滲透.md "wikilink")，細胞可能漲破或萎縮。有些生物的體液的濃度隨鹽度而改變，稱為變滲壓性生物（poikilosmotic
/ osmoconformers）；亦有生物以各樣方法維持身體滲透壓，稱為恆滲壓性的（homoiosmotic /
osmoregulators）。這類方法有：

  - 儲存鹽分
  - 排出鹽分
  - 吸收大量水
  - 脫落充滿鹽的身體部分[1](http://www.esf.edu/efb/schulz/marineecology/MEEstuariesSaltMarsh1.html)

鹽度也會影響[浮力](../Page/浮力.md "wikilink")，這可能影響某些生物覓食或散布幼卵。

## 計算

鹽度的基本定義為每一千克的水內的溶解物質的克數。1902年[ICES](http://www.ices.dk)提出的定義為：「每一千克的水內，將[溴和](../Page/溴.md "wikilink")[碘化物計算為](../Page/碘.md "wikilink")[氯化物](../Page/氯.md "wikilink")，將[碳酸鹽計算為氧化物](../Page/碳酸鹽.md "wikilink")，將所有有機化合物計算為完全氧化的狀態，溶解物質的克數。」由於鹽度和氯度（海洋內溶解的氯離子濃度，約為55.3%）相關，加上氯度很易測得，因此有了一條經驗公式：S
= 0.03 +
1.805Cl。其中氯度的定義為「令海水樣本中所有鹵素沈澱的所需銀的質量」。[聯合國教科文組織和其他國際團體設立的專家小組JPOTS](../Page/聯合國教科文組織.md "wikilink")，在1966年提出此式應是S
= 1.80655 Cl，同時又推薦海洋學家提出使用海水的導電性來定義鹽度。1978年JPOTS提出**實用鹽度**（Practical
Salinity Scale）為現時最廣泛採用的專業定義：

  -
    S = 0.0080 - 0.1692 R<sub>t</sub><sup>0.5</sup> + 25.3851
    R<sub>t</sub> + 14.0941 R<sub>t</sub><sup>1.5</sup> - 7.0261
    R<sub>t</sub><sup>2</sup> + 2.7081 R<sub>t</sub><sup>2.5</sup> + ΔS

<!-- end list -->

  -
    ΔS = \[(t - 15) / (1 + 0.0162(t - 15))\] + 0.005 - 0.0056
    R<sub>t</sub><sup>0.5</sup> - 0.0066 R<sub>t</sub> - 0.0375
    R<sub>t</sub><sup>1.5</sup> + 0.636 R<sub>t</sub><sup>2</sup> -
    0.0144 R<sub>t</sub><sup>2.5</sup>

<!-- end list -->

  -
    t是[攝氏度](../Page/攝氏度.md "wikilink")
    C (S, t, 0)表示海水在t度和標準大氣壓力下的導電性
    C (KCl, t,
    0)表示32.4356克的[KCl溶於](../Page/KCl.md "wikilink")1千克的水的溶液，在t度和標準大氣壓力下的導電性

此公式的準確度為± 0.003。

## 量度

  - [導電性](../Page/導電.md "wikilink")（± 0.005）
  - [滴定](../Page/滴定.md "wikilink")（±0.02）
  - [折射](../Page/折射.md "wikilink")
  - [重量](../Page/重量.md "wikilink")

## 參考

  - [Introduction to Physical Oceanography : Chapter 6 - Temperature,
    Salinity, and Density - Definition of
    Salinity:](http://oceanworld.tamu.edu/resources/ocng_textbook/chapter06/chapter06_01.htm)
  - [中國大百科智慧藏：鹽度生態](http://210.240.193.70/xency/Content.asp?ID=21292&Query=1)
  - [海水之物理性質：鹽度](http://140.112.68.243/chap3/node2.htm)

[Category:海洋學](../Category/海洋學.md "wikilink")
[Category:鹽](../Category/鹽.md "wikilink")